# 3. ì ë¶„ê³¼ ì ë¶„ë²•ì˜ ì‘ìš© - ì „ìê³µí•™ê³¼ í•„ìˆ˜ ìˆ˜í•™ ê¸°ë²•

## ğŸ“‹ ìì£¼ ë‚˜ì˜¤ëŠ” ë¬¸ì œ ìœ í˜•
1. **ê¸°ë³¸ ì ë¶„ê³µì‹** (ê±°ë“­ì œê³±, ì§€ìˆ˜, ë¡œê·¸, ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜)
2. **ì¹˜í™˜ì ë¶„** (u-ì¹˜í™˜, ì‚¼ê°ì¹˜í™˜)
3. **ë¶€ë¶„ì ë¶„** (Integration by Parts)
4. **ìœ ë¦¬í•¨ìˆ˜ ì ë¶„** (ë¶€ë¶„ë¶„ìˆ˜)
5. **ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ ì ë¶„** (ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ì˜ ê±°ë“­ì œê³±)
6. **ì´ìƒì ë¶„** (ë¬´í•œêµ¬ê°„, íŠ¹ì´ì )
7. **ì •ì ë¶„ì˜ ì„±ì§ˆê³¼ ê³„ì‚°**
8. **ë„“ì´ì™€ ë¶€í”¼** (íšŒì „ì²´, í˜¸ì¥ì˜ ê¸¸ì´)
9. **ê¸‰ìˆ˜ì™€ ìˆ˜ë ´ì„±** (ë©±ê¸‰ìˆ˜, í…Œì¼ëŸ¬ê¸‰ìˆ˜)
10. **í‘¸ë¦¬ì— ê¸‰ìˆ˜**

## ğŸ§® í•µì‹¬ ì ë¶„ê³µì‹ (ì•”ê¸° í•„ìˆ˜)

### **ê¸°ë³¸ ì ë¶„ê³µì‹**

$$\int x^n dx = \frac{x^{n+1}}{n+1} + C \quad (n \neq -1)$$

$$\int \frac{1}{x} dx = \ln|x| + C$$

$$\int e^x dx = e^x + C$$

$$\int a^x dx = \frac{a^x}{\ln a} + C$$

$$\int \ln x dx = x\ln x - x + C$$

### **ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ ì ë¶„ê³µì‹**

$$\int \sin x dx = -\cos x + C$$

$$\int \cos x dx = \sin x + C$$

$$\int \tan x dx = -\ln|\cos x| + C$$

$$\int \cot x dx = \ln|\sin x| + C$$

$$\int \sec x dx = \ln|\sec x + \tan x| + C$$

$$\int \csc x dx = -\ln|\csc x + \cot x| + C$$

$$\int \sec^2 x dx = \tan x + C$$

$$\int \csc^2 x dx = -\cot x + C$$

$$\int \sec x \tan x dx = \sec x + C$$

$$\int \csc x \cot x dx = -\csc x + C$$

### **ì—­ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ ì ë¶„ê³µì‹**

$$\int \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} dx = \sin^{-1} x + C$$

$$\int \frac{1}{1+x^2} dx = \tan^{-1} x + C$$

$$\int \frac{1}{x\sqrt{x^2-1}} dx = \sec^{-1} x + C$$

### **ìŒê³¡í•¨ìˆ˜ ì ë¶„ê³µì‹**

$$\int \sinh x dx = \cosh x + C$$

$$\int \cosh x dx = \sinh x + C$$

$$\int \tanh x dx = \ln(\cosh x) + C$$

## ğŸ¯ ì ë¶„ í…Œí¬ë‹‰ê³¼ ë°©ë²•ë¡ 

### **ì¹˜í™˜ì ë¶„ (u-substitution)**

**ê¸°ë³¸ í˜•íƒœ:** $\int f(g(x))g'(x) dx$

**Step 1:** $u = g(x)$ë¡œ ì¹˜í™˜
**Step 2:** $du = g'(x) dx$
**Step 3:** $\int f(u) du$ë¡œ ë³€í™˜
**Step 4:** ì ë¶„ í›„ $u$ë¥¼ $x$ë¡œ ë˜ëŒë¦¼

### **ë¶€ë¶„ì ë¶„ (Integration by Parts)**

$$\int u dv = uv - \int v du$$

**LIATE ìˆœì„œ:** **L**og, **I**nverse trig, **A**lgebraic, **T**rig, **E**xponential

### **ë¶€ë¶„ë¶„ìˆ˜ ë¶„í•´**

$$\frac{P(x)}{Q(x)} = \sum \text{ê° ì¸ìˆ˜ë³„ ë¶€ë¶„ë¶„ìˆ˜}$$

1. **ì„œë¡œ ë‹¤ë¥¸ 1ì°¨ ì¸ìˆ˜:** $\frac{A}{x-a}$
2. **ì¤‘ê·¼:** $\frac{A_1}{x-a} + \frac{A_2}{(x-a)^2} + \cdots$
3. **2ì°¨ ê¸°ì•½ì¸ìˆ˜:** $\frac{Ax + B}{x^2 + bx + c}$

### **ì‚¼ê°ì¹˜í™˜**

1. **$\sqrt{a^2 - x^2}$:** $x = a\sin\theta$
2. **$\sqrt{a^2 + x^2}$:** $x = a\tan\theta$  
3. **$\sqrt{x^2 - a^2}$:** $x = a\sec\theta$

## ğŸ¯ ë‹¨ê³„ë³„ ê³„ì‚° ì˜ˆì‹œ

### **ìœ í˜• 1: ê¸°ë³¸ ì¹˜í™˜ì ë¶„**

$$\int (2x + 1)^5 dx$$


**Step 1:** $u = 2x + 1$ë¡œ ì¹˜í™˜



**Step 2:** $du = 2 dx$ â†’ $dx = \frac{1}{2} du$



**Step 3:** ì ë¶„ ë³€í™˜

$$= \int u^5 \cdot \frac{1}{2} du = \frac{1}{2} \int u^5 du$$



**Step 4:** ê³„ì‚° ë° ì—­ì¹˜í™˜

$$= \frac{1}{2} \cdot \frac{u^6}{6} + C = \frac{u^6}{12} + C = \frac{(2x + 1)^6}{12} + C$$



### **ìœ í˜• 2: ë³µì¡í•œ ì¹˜í™˜ì ë¶„**

$$\int \frac{x}{\sqrt{x^2 + 1}} dx$$

**Step 1:** $u = x^2 + 1$ë¡œ ì¹˜í™˜

**Step 2:** $du = 2x dx$ â†’ $x dx = \frac{1}{2} du$

**Step 3:** ì ë¶„ ë³€í™˜

$$= \int \frac{1}{\sqrt{u}} \cdot \frac{1}{2} du = \frac{1}{2} \int u^{-1/2} du$$

**Step 4:** ê³„ì‚° ë° ì—­ì¹˜í™˜

$$= \frac{1}{2} \cdot \frac{u^{1/2}}{1/2} + C = u^{1/2} + C = \sqrt{x^2 + 1} + C$$

### **ìœ í˜• 3: ë¶€ë¶„ì ë¶„ - ê¸°ë³¸í˜•**

$$\int x e^x dx$$

**Step 1:** LIATE ìˆœì„œì— ë”°ë¼ ì„ íƒ
- $u = x$ (ëŒ€ìˆ˜í•¨ìˆ˜)
- $dv = e^x dx$ (ì§€ìˆ˜í•¨ìˆ˜)

**Step 2:** $du$ì™€ $v$ ê³„ì‚°
- $du = dx$
- $v = e^x$

**Step 3:** ë¶€ë¶„ì ë¶„ ê³µì‹ ì ìš©

$$= x e^x - \int e^x dx = x e^x - e^x + C = e^x(x - 1) + C$$

### **ìœ í˜• 4: ë¶€ë¶„ì ë¶„ - ë°˜ë³µí˜•**

$$\int x^2 e^x dx$$

**Step 1:** ì²« ë²ˆì§¸ ë¶€ë¶„ì ë¶„
- $u = x^2$, $dv = e^x dx$
- $du = 2x dx$, $v = e^x$

$$= x^2 e^x - \int 2x e^x dx$$

**Step 2:** ë‘ ë²ˆì§¸ ë¶€ë¶„ì ë¶„ ($\int 2x e^x dx$)
- $u = 2x$, $dv = e^x dx$
- $du = 2 dx$, $v = e^x$

$$\int 2x e^x dx = 2x e^x - \int 2e^x dx = 2x e^x - 2e^x$$

**Step 3:** ìµœì¢… ê²°ê³¼

$$= x^2 e^x - (2x e^x - 2e^x) + C = e^x(x^2 - 2x + 2) + C$$

### **ìœ í˜• 5: ë¶€ë¶„ì ë¶„ - ìˆœí™˜í˜•**

$$\int e^x \sin x dx$$

**Step 1:** ì²« ë²ˆì§¸ ë¶€ë¶„ì ë¶„
- $u = \sin x$, $dv = e^x dx$
- $du = \cos x dx$, $v = e^x$

$$I = e^x \sin x - \int e^x \cos x dx$$

**Step 2:** ë‘ ë²ˆì§¸ ë¶€ë¶„ì ë¶„
- $u = \cos x$, $dv = e^x dx$
- $du = -\sin x dx$, $v = e^x$

$$\int e^x \cos x dx = e^x \cos x - \int e^x(-\sin x) dx = e^x \cos x + \int e^x \sin x dx$$

**Step 3:** ìˆœí™˜ ê´€ê³„ ì´ìš©

$$I = e^x \sin x - (e^x \cos x + I)$$

$$2I = e^x \sin x - e^x \cos x$$

$$I = \frac{e^x(\sin x - \cos x)}{2} + C$$

### **ìœ í˜• 6: ë¶€ë¶„ë¶„ìˆ˜ ë¶„í•´**

$$\int \frac{x + 1}{x^2 - x - 2} dx$$

**Step 1:** ë¶„ëª¨ ì¸ìˆ˜ë¶„í•´

$$x^2 - x - 2 = (x - 2)(x + 1)$$

**Step 2:** ë¶€ë¶„ë¶„ìˆ˜ ë¶„í•´

$$\frac{x + 1}{(x - 2)(x + 1)} = \frac{A}{x - 2} + \frac{B}{x + 1}$$

**Step 3:** ê³„ìˆ˜ ê²°ì •

$$x + 1 = A(x + 1) + B(x - 2)$$

$x = 2$: $3 = 3A$ â†’ $A = 1$
$x = -1$: $0 = -3B$ â†’ $B = 0$

**Step 4:** ì ë¶„ ê³„ì‚°

$$= \int \frac{1}{x - 2} dx = \ln|x - 2| + C$$

### **ìœ í˜• 7: ì‚¼ê°ì¹˜í™˜**

$$\int \frac{1}{\sqrt{4 - x^2}} dx$$

**Step 1:** ì‚¼ê°ì¹˜í™˜ ì„¤ì •
- $\sqrt{4 - x^2} = \sqrt{2^2 - x^2}$ í˜•íƒœ
- $x = 2\sin\theta$, $dx = 2\cos\theta d\theta$

**Step 2:** ì¹˜í™˜ í›„ ì ë¶„

$$\sqrt{4 - x^2} = \sqrt{4 - 4\sin^2\theta} = 2\sqrt{1 - \sin^2\theta} = 2\cos\theta$$

$$= \int \frac{2\cos\theta}{2\cos\theta} d\theta = \int d\theta = \theta + C$$

**Step 3:** ì—­ì¹˜í™˜

$$\theta = \sin^{-1}\left(\frac{x}{2}\right)$$

$$= \sin^{-1}\left(\frac{x}{2}\right) + C$$

### **ìœ í˜• 8: ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ì˜ ê±°ë“­ì œê³±**

$$\int \sin^3 x \cos^2 x dx$$

**Step 1:** í™€ìˆ˜ ê±°ë“­ì œê³± ì²˜ë¦¬ ($\sin^3 x = \sin^2 x \cdot \sin x$)

$$= \int \sin^2 x \cos^2 x \sin x dx$$

**Step 2:** $\sin^2 x = 1 - \cos^2 x$ ì¹˜í™˜

$$= \int (1 - \cos^2 x) \cos^2 x \sin x dx$$

**Step 3:** $u = \cos x$, $du = -\sin x dx$ë¡œ ì¹˜í™˜

$$= -\int (1 - u^2) u^2 du = -\int (u^2 - u^4) du$$

**Step 4:** ì ë¶„ ë° ì—­ì¹˜í™˜

$$= -\left(\frac{u^3}{3} - \frac{u^5}{5}\right) + C = -\frac{\cos^3 x}{3} + \frac{\cos^5 x}{5} + C$$

### **ìœ í˜• 9: ë¡œê·¸í•¨ìˆ˜ ì ë¶„**

$$\int \ln x dx$$

**Step 1:** ë¶€ë¶„ì ë¶„ ì„¤ì •
- $u = \ln x$ (ë¡œê·¸í•¨ìˆ˜)
- $dv = dx$ (1ì„ ê³±í•œ ê²ƒìœ¼ë¡œ ê°„ì£¼)

**Step 2:** $du$ì™€ $v$ ê³„ì‚°
- $du = \frac{1}{x} dx$
- $v = x$

**Step 3:** ë¶€ë¶„ì ë¶„ ì ìš©

$$= x \ln x - \int x \cdot \frac{1}{x} dx = x \ln x - \int dx = x \ln x - x + C$$

### **ìœ í˜• 10: ì´ìƒì ë¶„**

$$\int_1^{\infty} \frac{1}{x^2} dx$$

**Step 1:** ê·¹í•œìœ¼ë¡œ ì •ì˜

$$= \lim_{t \to \infty} \int_1^t \frac{1}{x^2} dx$$

**Step 2:** ë¶€ì •ì ë¶„ ê³„ì‚°

$$= \lim_{t \to \infty} \left[-\frac{1}{x}\right]_1^t = \lim_{t \to \infty} \left(-\frac{1}{t} + 1\right)$$

**Step 3:** ê·¹í•œê°’ ê³„ì‚°

$$= 0 + 1 = 1$$

## ğŸ“ˆ ì •ì ë¶„ì˜ ì„±ì§ˆê³¼ ì‘ìš©

### **ì •ì ë¶„ì˜ ê¸°ë³¸ ì„±ì§ˆ**

1. **êµ¬ê°„ ë¶„í• :** $\int_a^c f(x) dx = \int_a^b f(x) dx + \int_b^c f(x) dx$

2. **ìš°í•¨ìˆ˜/ê¸°í•¨ìˆ˜:**
   - ìš°í•¨ìˆ˜: $\int_{-a}^a f(x) dx = 2\int_0^a f(x) dx$
   - ê¸°í•¨ìˆ˜: $\int_{-a}^a f(x) dx = 0$

3. **ì£¼ê¸°í•¨ìˆ˜:** $\int_a^{a+T} f(x) dx = \int_0^T f(x) dx$

### **í‰ê· ê°’ ì •ë¦¬**

ì—°ì†í•¨ìˆ˜ $f(x)$ì˜ êµ¬ê°„ $[a,b]$ì—ì„œì˜ í‰ê· ê°’:

$$\bar{f} = \frac{1}{b-a} \int_a^b f(x) dx$$

### **ë„“ì´ ê³„ì‚°**

**ë‘ ê³¡ì„  ì‚¬ì´ì˜ ë„“ì´:**

$$A = \int_a^b |f(x) - g(x)| dx$$

**ë§¤ê°œë³€ìˆ˜ í˜•íƒœ:**

$$A = \int_{\alpha}^{\beta} y \frac{dx}{dt} dt$$

### **ë¶€í”¼ ê³„ì‚°**

**íšŒì „ì²´ ë¶€í”¼ (ì›íŒë²•):**

$$V = \pi \int_a^b [f(x)]^2 dx$$

**íšŒì „ì²´ ë¶€í”¼ (ê»ì§ˆë²•):**

$$V = 2\pi \int_a^b x f(x) dx$$

### **í˜¸ì¥ì˜ ê¸¸ì´**

**ì§êµì¢Œí‘œ:**

$$L = \int_a^b \sqrt{1 + \left(\frac{dy}{dx}\right)^2} dx$$

**ë§¤ê°œë³€ìˆ˜:**

$$L = \int_{\alpha}^{\beta} \sqrt{\left(\frac{dx}{dt}\right)^2 + \left(\frac{dy}{dt}\right)^2} dt$$

## ğŸŒŸ ê¸‰ìˆ˜ì™€ ìˆ˜ë ´ì„±

### **ê¸‰ìˆ˜ì˜ ìˆ˜ë ´íŒì •ë²•**

1. **ë¹„êµíŒì •ë²•:** $0 \leq a_n \leq b_n$ì´ê³  $\sum b_n$ ìˆ˜ë ´ â†’ $\sum a_n$ ìˆ˜ë ´

2. **ë¹„ìœ¨íŒì •ë²•:** $\lim_{n \to \infty} \left|\frac{a_{n+1}}{a_n}\right| = L$
   - $L < 1$: ìˆ˜ë ´
   - $L > 1$: ë°œì‚°
   - $L = 1$: íŒì •ë¶ˆê°€

3. **ê·¼íŒì •ë²•:** $\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{|a_n|} = L$
   - $L < 1$: ìˆ˜ë ´
   - $L > 1$: ë°œì‚°

4. **ì ë¶„íŒì •ë²•:** $f(x)$ ë‹¨ì¡°ê°ì†Œ, ì–‘ìˆ˜ â†’ $\sum f(n)$ê³¼ $\int f(x) dx$ì˜ ìˆ˜ë ´ì„± ë™ì¼

### **ë©±ê¸‰ìˆ˜**

$$\sum_{n=0}^{\infty} a_n (x - c)^n$$

**ìˆ˜ë ´ë°˜ê²½:** $R = \lim_{n \to \infty} \left|\frac{a_n}{a_{n+1}}\right|$ ë˜ëŠ” $R = \frac{1}{\limsup_{n \to \infty} \sqrt[n]{|a_n|}}$

### **í…Œì¼ëŸ¬ ê¸‰ìˆ˜**

$$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(a)}{n!} (x - a)^n$$

**ì¤‘ìš”í•œ í…Œì¼ëŸ¬ ê¸‰ìˆ˜ë“¤:**

$$e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots$$

$$\sin x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{(2n+1)!} = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \cdots$$

$$\cos x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^{2n}}{(2n)!} = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \cdots$$

$$\ln(1 + x) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1} x^n}{n} = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \cdots$$

$$(1 + x)^{\alpha} = \sum_{n=0}^{\infty} \binom{\alpha}{n} x^n = 1 + \alpha x + \frac{\alpha(\alpha-1)}{2!} x^2 + \cdots$$

## ğŸµ í‘¸ë¦¬ì— ê¸‰ìˆ˜

### **í‘¸ë¦¬ì— ê¸‰ìˆ˜ ì „ê°œ**

ì£¼ê¸° $2L$ì¸ í•¨ìˆ˜ $f(x)$:

$$f(x) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \left(a_n \cos\frac{n\pi x}{L} + b_n \sin\frac{n\pi x}{L}\right)$$

**í‘¸ë¦¬ì— ê³„ìˆ˜:**

$$a_0 = \frac{1}{L} \int_{-L}^L f(x) dx$$

$$a_n = \frac{1}{L} \int_{-L}^L f(x) \cos\frac{n\pi x}{L} dx$$

$$b_n = \frac{1}{L} \int_{-L}^L f(x) \sin\frac{n\pi x}{L} dx$$

### **íŠ¹ìˆ˜í•œ ê²½ìš°ë“¤**

**ìš°í•¨ìˆ˜:** $b_n = 0$ (ì½”ì‚¬ì¸ ê¸‰ìˆ˜ë§Œ)

**ê¸°í•¨ìˆ˜:** $a_n = 0$ (ì‚¬ì¸ ê¸‰ìˆ˜ë§Œ)

**ì£¼ê¸° $2\pi$:** $L = \pi$

$$a_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \cos(nx) dx$$

$$b_n = \frac{1}{\pi} \int_{-\pi}^{\pi} f(x) \sin(nx) dx$$

### **ë³µì†Œ í‘¸ë¦¬ì— ê¸‰ìˆ˜**

$$f(x) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n e^{in\pi x/L}$$

$$c_n = \frac{1}{2L} \int_{-L}^L f(x) e^{-in\pi x/L} dx$$

## âš ï¸ ì‹¤ìˆ˜í•˜ê¸° ì‰¬ìš´ í¬ì¸íŠ¸

### **ì£¼ì˜ì  1: ì¹˜í™˜ì ë¶„ì—ì„œ ì ë¶„ êµ¬ê°„**
ì •ì ë¶„ì—ì„œ ì¹˜í™˜í•  ë•ŒëŠ” ì ë¶„êµ¬ê°„ë„ í•¨ê»˜ ë³€í™˜í•´ì•¼ í•¨

### **ì£¼ì˜ì  2: ë¶€ë¶„ì ë¶„ì—ì„œ LIATE ìˆœì„œ**
- **L**ogarithmic (ë¡œê·¸)
- **I**nverse trigonometric (ì—­ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜)
- **A**lgebraic (ëŒ€ìˆ˜í•¨ìˆ˜)
- **T**rigonometric (ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜)
- **E**xponential (ì§€ìˆ˜í•¨ìˆ˜)

### **ì£¼ì˜ì  3: ì´ìƒì ë¶„ ìˆ˜ë ´ì„± í™•ì¸**
íŠ¹ì´ì ì—ì„œì˜ ê±°ë™ê³¼ ë¬´í•œëŒ€ì—ì„œì˜ ê±°ë™ì„ ëª¨ë‘ í™•ì¸

### **ì£¼ì˜ì  4: ì ˆëŒ“ê°’ ì²˜ë¦¬**
- $\int \frac{1}{x} dx = \ln|x| + C$ (ì ˆëŒ“ê°’ í•„ìˆ˜)
- ì •ì ë¶„ì—ì„œ í”¼ì ë¶„í•¨ìˆ˜ê°€ ë¶€í˜¸ë¥¼ ë°”ê¾¸ëŠ” ê²½ìš° êµ¬ê°„ ë¶„í•  í•„ìš”

### **ì£¼ì˜ì  5: ì‚¼ê°ì¹˜í™˜ í›„ ì—­ì¹˜í™˜**
ì‚¼ê°ì¹˜í™˜ í›„ ë°˜ë“œì‹œ ì›ë˜ ë³€ìˆ˜ë¡œ ë˜ëŒë ¤ì•¼ í•¨

## ğŸš€ ì‹¤ì „ í’€ì´ íŒ

### **Tip 1: ì ë¶„ ë°©ë²• ì„ íƒ ìˆœì„œ**
1. ê¸°ë³¸ ê³µì‹ìœ¼ë¡œ ë°”ë¡œ í•´ê²° ê°€ëŠ¥í•œì§€ í™•ì¸
2. ê°„ë‹¨í•œ ì¹˜í™˜ìœ¼ë¡œ í•´ê²° ê°€ëŠ¥í•œì§€ í™•ì¸
3. ë¶€ë¶„ì ë¶„ ì ìš© (LIATE ìˆœì„œ)
4. ë¶€ë¶„ë¶„ìˆ˜ë‚˜ ì‚¼ê°ì¹˜í™˜ ê³ ë ¤
5. ë³µì¡í•œ ê²½ìš° ì—¬ëŸ¬ ë°©ë²• ì¡°í•©

### **Tip 2: ê³„ì‚° ì‹¤ìˆ˜ ì¤„ì´ê¸°**
- ì¹˜í™˜ í›„ ëª¨ë“  ë³€ìˆ˜ë¥¼ ìƒˆë¡œìš´ ë³€ìˆ˜ë¡œ ì™„ì „íˆ ë°”ê¾¸ê¸°
- ë¶€ë¶„ì ë¶„ì—ì„œ $dv$ ì„ íƒí•  ë•Œ ì ë¶„í•˜ê¸° ì‰¬ìš´ ê²ƒ ì„ íƒ
- ì¤‘ê°„ ê³„ì‚° ë‹¨ê³„ë§ˆë‹¤ ê²€ì‚°

### **Tip 3: ëŒ€ì¹­ì„± í™œìš©**
- ìš°í•¨ìˆ˜/ê¸°í•¨ìˆ˜ì˜ ì„±ì§ˆ ì ê·¹ í™œìš©
- ì£¼ê¸°í•¨ìˆ˜ì˜ ì„±ì§ˆ ì´ìš©
- $\int_0^a f(x) dx = \int_0^a f(a-x) dx$ í™œìš©

### **Tip 4: ë³µì¡í•œ ì ë¶„ì˜ ë³€í˜•**
- $\int \frac{1}{\sqrt{ax^2 + bx + c}} dx$ â†’ ì™„ì „ì œê³±ì‹ìœ¼ë¡œ ë³€í˜•
- $\int R(\sin x, \cos x) dx$ â†’ ë°”ì¼ëŸ¬ìŠˆíŠ¸ë¼ìŠ¤ ì¹˜í™˜ $t = \tan(x/2)$ ê³ ë ¤
- ë¶„ëª¨ì˜ ì°¨ìˆ˜ê°€ ë†’ìœ¼ë©´ ë¶€ë¶„ë¶„ìˆ˜ ìš°ì„  ê³ ë ¤

### **Tip 5: ìˆ˜ì¹˜ì  ê²€ì¦**
- ê°„ë‹¨í•œ ê°’ ëŒ€ì…í•´ì„œ ê²°ê³¼ í™•ì¸
- ë¶€ì •ì ë¶„ì˜ ë„í•¨ìˆ˜ê°€ ì›í•¨ìˆ˜ì™€ ê°™ì€ì§€ í™•ì¸
- ì •ì ë¶„ì˜ ê²½ìš° ê¸°í•˜í•™ì  ì˜ë¯¸ë¡œ ëŒ€ëµì  í¬ê¸° ì¶”ì •

### **Tip 6: ê¸‰ìˆ˜ ìˆ˜ë ´ì„± ë¹ ë¥¸ íŒë‹¨**
- $\frac{1}{n^p}$ í˜•íƒœ: $p > 1$ì´ë©´ ìˆ˜ë ´
- ê¸°í•˜ê¸‰ìˆ˜: $|r| < 1$ì´ë©´ ìˆ˜ë ´
- êµëŒ€ê¸‰ìˆ˜: ë‹¨ì¡°ê°ì†Œí•˜ê³  ê·¹í•œì´ 0ì´ë©´ ìˆ˜ë ´

### **Tip 7: í…Œì¼ëŸ¬ ê¸‰ìˆ˜ í™œìš©**
- $x \to 0$ ê·¼ì‚¬ì—ì„œ ì ê·¹ í™œìš©
- í•¨ìˆ˜ì˜ ê·¹í•œê°’ ê³„ì‚°ì— ìœ ìš©
- ê·¼ì‚¬ ê³„ì‚°ì—ì„œ í•„ìš”í•œ í•­ê¹Œì§€ë§Œ ê³„ì‚°

### **Tip 8: í‘¸ë¦¬ì— ê¸‰ìˆ˜ ê³„ì‚°**
- ëŒ€ì¹­ì„±ìœ¼ë¡œ ê³„ìˆ˜ ì ˆë°˜ ì¤„ì´ê¸°
- ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ ì§êµì„± ì ê·¹ í™œìš©
- ë‹¨ìœ„ êµ¬ê°„ìœ¼ë¡œ ì •ê·œí™”í•´ì„œ ê³„ì‚° í›„ ë³€í™˜
