# ì „ìê¸°í•™ ë²¡í„° í•´ì„ - ì „ìê³µí•™ê³¼ 2í•™ë…„ìš©

## ğŸ“ 1. ì¢Œí‘œê³„ ì´í•´í•˜ê¸°

### ì§êµ ì¢Œí‘œê³„ (Cartesian Coordinate System)
ìš°ë¦¬ê°€ ê°€ì¥ ìµìˆ™í•œ x, y, z ì¶•ì„ ì‚¬ìš©í•˜ëŠ” ì¢Œí‘œê³„ì…ë‹ˆë‹¤.

- **ìœ„ì¹˜**: $P(x, y, z)$ - ì˜ˆ: $P(3, 4, 5)$ëŠ” xì¶•ìœ¼ë¡œ 3, yì¶•ìœ¼ë¡œ 4, zì¶•ìœ¼ë¡œ 5ë§Œí¼ ê°„ ì 
- **ë‹¨ìœ„ ë²¡í„°**: $\hat{x}, \hat{y}, \hat{z}$ (ê° ì¶• ë°©í–¥ìœ¼ë¡œ í¬ê¸°ê°€ 1ì¸ ë²¡í„°)
- **ë¯¸ì†Œ ë¶€í”¼**: $dV = dx \, dy \, dz$

### ì›í†µ ì¢Œí‘œê³„ (Cylindrical Coordinate System)
ì›ê¸°ë‘¥ ëª¨ì–‘ì˜ ë¬¸ì œë¥¼ í’€ ë•Œ í¸ë¦¬í•©ë‹ˆë‹¤. (ì˜ˆ: ë™ì¶• ì¼€ì´ë¸”, ì›í˜• ë„ì„ )

- **$\rho$ (ë¡œ)**: xy í‰ë©´ì—ì„œ ì›ì ê¹Œì§€ì˜ ê±°ë¦¬
- **$\phi$ (íŒŒì´)**: xì¶•ì—ì„œ ë°˜ì‹œê³„ ë°©í–¥ ê°ë„
- **$z$**: ë†’ì´ (ì§êµ ì¢Œí‘œê³„ì™€ ë™ì¼)
- **ë¯¸ì†Œ ë¶€í”¼**: $dV = \rho \, d\rho \, d\phi \, dz$

### êµ¬ ì¢Œí‘œê³„ (Spherical Coordinate System)
êµ¬ ëª¨ì–‘ì˜ ë¬¸ì œë¥¼ í’€ ë•Œ í¸ë¦¬í•©ë‹ˆë‹¤. (ì˜ˆ: ì ì „í•˜, êµ¬í˜• ë„ì²´)

- **$r$**: ì›ì ì—ì„œì˜ ê±°ë¦¬
- **$\theta$ (ì„¸íƒ€)**: zì¶•ì—ì„œ ë‚´ë ¤ì˜¨ ê°ë„ (0Â° ~ 180Â°)
- **$\phi$ (íŒŒì´)**: xy í‰ë©´ì—ì„œì˜ ë°©ìœ„ê° (0Â° ~ 360Â°)
- **ë¯¸ì†Œ ë¶€í”¼**: $dV = r^2 \sin\theta \, dr \, d\theta \, d\phi$

## ğŸ”„ 2. ì¢Œí‘œ ë³€í™˜

### ì§êµ ì¢Œí‘œ â†” ì›í†µ ì¢Œí‘œ

**ì§êµ â†’ ì›í†µ**
- $\rho = \sqrt{x^2 + y^2}$
- $\phi = \tan^{-1}\left(\frac{y}{x}\right)$
- $z = z$

**ì›í†µ â†’ ì§êµ**
- $x = \rho \cos\phi$
- $y = \rho \sin\phi$  
- $z = z$

**ë‹¨ìœ„ ë²¡í„° ë³€í™˜ (ì•”ê¸° íŒ: cos-sin í–‰ë ¬)**
- $\hat{\rho} = \cos\phi \, \hat{x} + \sin\phi \, \hat{y}$
- $\hat{\phi} = -\sin\phi \, \hat{x} + \cos\phi \, \hat{y}$
- $\hat{z} = \hat{z}$

### ì§êµ ì¢Œí‘œ â†” êµ¬ ì¢Œí‘œ

**ì§êµ â†’ êµ¬**
- $r = \sqrt{x^2 + y^2 + z^2}$
- $\theta = \cos^{-1}\left(\frac{z}{r}\right)$
- $\phi = \tan^{-1}\left(\frac{y}{x}\right)$

**êµ¬ â†’ ì§êµ**
- $x = r \sin\theta \cos\phi$
- $y = r \sin\theta \sin\phi$
- $z = r \cos\theta$

## ğŸ“Š 3. ë²¡í„° ë¯¸ë¶„ ì—°ì‚°ì

### ë¸(Del) ì—°ì‚°ì: $\nabla$
ë²¡í„° ë¯¸ë¶„ì„ ë‚˜íƒ€ë‚´ëŠ” ê¸°í˜¸ë¡œ, ì„¸ ê°€ì§€ ë°©ë²•ìœ¼ë¡œ ì‚¬ìš©ë©ë‹ˆë‹¤.

### 3-1. ê¸°ìš¸ê¸° (Gradient): $\nabla f$
**ì˜ë¯¸**: ìŠ¤ì¹¼ë¼ í•¨ìˆ˜ fê°€ ê°€ì¥ ë¹ ë¥´ê²Œ ì¦ê°€í•˜ëŠ” ë°©í–¥ê³¼ ê·¸ ë³€í™”ìœ¨

**ì§êµ ì¢Œí‘œê³„**
$$\nabla f = \frac{\partial f}{\partial x} \hat{x} + \frac{\partial f}{\partial y} \hat{y} + \frac{\partial f}{\partial z} \hat{z}$$

**ì›í†µ ì¢Œí‘œê³„**
$$\nabla f = \frac{\partial f}{\partial \rho} \hat{\rho} + \frac{1}{\rho}\frac{\partial f}{\partial \phi} \hat{\phi} + \frac{\partial f}{\partial z} \hat{z}$$

**êµ¬ ì¢Œí‘œê³„**
$$\nabla f = \frac{\partial f}{\partial r} \hat{r} + \frac{1}{r}\frac{\partial f}{\partial \theta} \hat{\theta} + \frac{1}{r \sin\theta}\frac{\partial f}{\partial \phi} \hat{\phi}$$

**ì˜ˆì œ**: ì „ìœ„ $V = x^2 + y^2$ ì¼ ë•Œ
- $\nabla V = 2x \hat{x} + 2y \hat{y}$
- ì  $(1,1,0)$ì—ì„œ $\nabla V = 2\hat{x} + 2\hat{y}$ (ë¶ë™ìª½ ë°©í–¥)

### 3-2. ë°œì‚° (Divergence): $\nabla \cdot \mathbf{A}$
**ì˜ë¯¸**: ë²¡í„°ì¥ì´ í•œ ì ì—ì„œ í¼ì ¸ë‚˜ê°€ëŠ” ì •ë„ (ì–‘ìˆ˜: ì†ŒìŠ¤, ìŒìˆ˜: ì‹±í¬)

**ì§êµ ì¢Œí‘œê³„**
$$\nabla \cdot \mathbf{A} = \frac{\partial A_x}{\partial x} + \frac{\partial A_y}{\partial y} + \frac{\partial A_z}{\partial z}$$

**ì›í†µ ì¢Œí‘œê³„**
$$\nabla \cdot \mathbf{A} = \frac{1}{\rho}\frac{\partial(\rho A_\rho)}{\partial \rho} + \frac{1}{\rho}\frac{\partial A_\phi}{\partial \phi} + \frac{\partial A_z}{\partial z}$$

**êµ¬ ì¢Œí‘œê³„**
$$\nabla \cdot \mathbf{A} = \frac{1}{r^2}\frac{\partial(r^2 A_r)}{\partial r} + \frac{1}{r \sin\theta}\frac{\partial(\sin\theta A_\theta)}{\partial \theta} + \frac{1}{r \sin\theta}\frac{\partial A_\phi}{\partial \phi}$$

**ì˜ˆì œ**: ì „ê¸°ì¥ $\mathbf{E} = \frac{\hat{r}}{r^2}$ (ì ì „í•˜ì˜ ì „ê¸°ì¥)
- êµ¬ì¢Œí‘œì—ì„œ $\nabla \cdot \mathbf{E} = \frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial r}\left(r^2 \cdot \frac{1}{r^2}\right) = 0$ (ì›ì  ì œì™¸)

### 3-3. íšŒì „ (Curl): $\nabla \times \mathbf{A}$
**ì˜ë¯¸**: ë²¡í„°ì¥ì´ í•œ ì  ì£¼ìœ„ì—ì„œ íšŒì „í•˜ëŠ” ì •ë„

**ì§êµ ì¢Œí‘œê³„ (í–‰ë ¬ì‹ìœ¼ë¡œ ê³„ì‚°)**
| í•­ëª© | xì„±ë¶„ | yì„±ë¶„ | zì„±ë¶„ |
|------|--------|--------|--------|
| ë‹¨ìœ„ë²¡í„° | xÌ‚ | Å· | áº‘ |
| í¸ë¯¸ë¶„ | âˆ‚/âˆ‚x | âˆ‚/âˆ‚y | âˆ‚/âˆ‚z |
| ë²¡í„°ì„±ë¶„ | Aâ‚“ | Aáµ§ | Aáµ§ |


$$= \left(\frac{\partial A_z}{\partial y} - \frac{\partial A_y}{\partial z}\right)\hat{x} + \left(\frac{\partial A_x}{\partial z} - \frac{\partial A_z}{\partial x}\right)\hat{y} + \left(\frac{\partial A_y}{\partial x} - \frac{\partial A_x}{\partial y}\right)\hat{z}$$

**ì›í†µ ì¢Œí‘œê³„**
$$\nabla \times \mathbf{A} = \left[\frac{1}{\rho}\frac{\partial A_z}{\partial \phi} - \frac{\partial A_\phi}{\partial z}\right]\hat{\rho} + \left[\frac{\partial A_\rho}{\partial z} - \frac{\partial A_z}{\partial \rho}\right]\hat{\phi}$$
$$+ \frac{1}{\rho}\left[\frac{\partial(\rho A_\phi)}{\partial \rho} - \frac{\partial A_\rho}{\partial \phi}\right]\hat{z}$$

**êµ¬ ì¢Œí‘œê³„**
$$\nabla \times \mathbf{A} = \frac{1}{r \sin\theta}\left[\frac{\partial(A_\phi \sin\theta)}{\partial \theta} - \frac{\partial A_\theta}{\partial \phi}\right]\hat{r}$$
$$+ \frac{1}{r}\left[\frac{1}{\sin\theta}\frac{\partial A_r}{\partial \phi} - \frac{\partial(r A_\phi)}{\partial r}\right]\hat{\theta}$$
$$+ \frac{1}{r}\left[\frac{\partial(r A_\theta)}{\partial r} - \frac{\partial A_r}{\partial \theta}\right]\hat{\phi}$$

### 3-4. ë¼í”Œë¼ì‹œì•ˆ (Laplacian): $\nabla^2 f = \nabla \cdot (\nabla f)$
**ì˜ë¯¸**: í•¨ìˆ˜ì˜ ê³¡ë¥ , ì£¼ë³€ í‰ê· ê°’ê³¼ì˜ ì°¨ì´

**ì§êµ ì¢Œí‘œê³„**
$$\nabla^2 f = \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2}$$

**ì›í†µ ì¢Œí‘œê³„**
$$\nabla^2 f = \frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho \frac{\partial f}{\partial \rho}\right) + \frac{1}{\rho^2}\frac{\partial^2 f}{\partial \phi^2} + \frac{\partial^2 f}{\partial z^2}$$

**êµ¬ ì¢Œí‘œê³„**
$$\nabla^2 f = \frac{1}{r^2}\frac{\partial}{\partial r}\left(r^2 \frac{\partial f}{\partial r}\right) + \frac{1}{r^2 \sin\theta}\frac{\partial}{\partial \theta}\left(\sin\theta \frac{\partial f}{\partial \theta}\right) + \frac{1}{r^2 \sin^2\theta}\frac{\partial^2 f}{\partial \phi^2}$$

## ğŸ”Œ 4. ì „ìê¸°í•™ í•µì‹¬ ë°©ì •ì‹

### ë§¥ìŠ¤ì›° ë°©ì •ì‹

| ë²•ì¹™ | ë¯¸ë¶„ í˜•íƒœ | ì˜ë¯¸ | ì˜ˆì‹œ |
|------|-----------|------|------|
| **ê°€ìš°ìŠ¤ ë²•ì¹™** | $\nabla \cdot \mathbf{E} = \frac{\rho}{\varepsilon_0}$ | ì „í•˜ê°€ ì „ê¸°ì¥ì˜ ì›ì²œ | ì ì „í•˜ ì£¼ìœ„ì˜ ì „ê¸°ì¥ |
| **ìê¸° ê°€ìš°ìŠ¤ ë²•ì¹™** | $\nabla \cdot \mathbf{B} = 0$ | ìê¸° í™€ê·¹ ì—†ìŒ | ìê¸°ë ¥ì„ ì€ í•­ìƒ ë‹«íŒ ê³¡ì„  |
| **íŒ¨ëŸ¬ë°ì´ ë²•ì¹™** | $\nabla \times \mathbf{E} = -\frac{\partial \mathbf{B}}{\partial t}$ | ë³€í•˜ëŠ” ìê¸°ì¥ì´ ì „ê¸°ì¥ ìœ ë„ | ë³€ì••ê¸° ì›ë¦¬ |
| **ì•”í˜ì–´-ë§¥ìŠ¤ì›° ë²•ì¹™** | $\nabla \times \mathbf{B} = \mu_0 \mathbf{J} + \mu_0 \varepsilon_0 \frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}$ | ì „ë¥˜ì™€ ë³€í•˜ëŠ” ì „ê¸°ì¥ì´ ìê¸°ì¥ ìƒì„± | ì „ìì„, ì „ìê¸°íŒŒ |

### ì „ìœ„ì™€ ì „ê¸°ì¥
$$\mathbf{E} = -\nabla V$$
ì „ê¸°ì¥ì€ ì „ìœ„ê°€ ê°ì†Œí•˜ëŠ” ë°©í–¥

### í¬ì•„ì†¡/ë¼í”Œë¼ìŠ¤ ë°©ì •ì‹
$$\nabla^2 V = -\frac{\rho}{\varepsilon_0} \quad \text{(í¬ì•„ì†¡ ë°©ì •ì‹: ì „í•˜ê°€ ìˆëŠ” ê³³)}$$
$$\nabla^2 V = 0 \quad \text{(ë¼í”Œë¼ìŠ¤ ë°©ì •ì‹: ì „í•˜ê°€ ì—†ëŠ” ê³³)}$$

## ğŸ’¡ 5. ë¬¸ì œ í’€ì´ íŒ

### ì¢Œí‘œê³„ ì„ íƒ ê°€ì´ë“œ
1. **ì§êµ ì¢Œí‘œê³„**: ë°•ìŠ¤ ëª¨ì–‘, í‰ë©´ ë¬¸ì œ
2. **ì›í†µ ì¢Œí‘œê³„**: ì›ê¸°ë‘¥, ë™ì¶• ì¼€ì´ë¸”, ë¬´í•œ ì§ì„  ì „í•˜
3. **êµ¬ ì¢Œí‘œê³„**: ì ì „í•˜, êµ¬í˜• ë„ì²´, êµ¬ë©´íŒŒ

### ì•”ê¸° íŒ
1. **ë°œì‚°**: "ë“¤ì–´ì˜¤ê³  ë‚˜ê°€ëŠ” ê²ƒì˜ ì°¨ì´"
2. **íšŒì „**: "ì˜¤ë¥¸ì† ë²•ì¹™ìœ¼ë¡œ íšŒì „ ë°©í–¥ ê²°ì •"
3. **ê¸°ìš¸ê¸°**: "ê°€ì¥ ê°€íŒŒë¥¸ ì˜¤ë¥´ë§‰ ë°©í–¥"

### ìì£¼ ë‚˜ì˜¤ëŠ” ê²°ê³¼
1. ì ì „í•˜ì˜ ì „ê¸°ì¥: $\mathbf{E} = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0} \frac{q}{r^2} \hat{r}$
2. ë¬´í•œ ì§ì„  ì „í•˜ì˜ ì „ê¸°ì¥: $\mathbf{E} = \frac{\lambda}{2\pi\varepsilon_0\rho} \hat{\rho}$
3. ë¬´í•œ í‰ë©´ ì „í•˜ì˜ ì „ê¸°ì¥: $\mathbf{E} = \frac{\sigma}{2\varepsilon_0} \hat{n}$

## ğŸ“ 6. ë²¡í„° í•­ë“±ì‹ (ì‹œí—˜ì— ìì£¼ ë‚˜ì˜´)

| í•­ë“±ì‹ | ì˜ë¯¸ |
|--------|------|
| $\nabla \cdot (\nabla \times \mathbf{A}) = 0$ | íšŒì „ì˜ ë°œì‚°ì€ í•­ìƒ 0 |
| $\nabla \times (\nabla f) = 0$ | ê¸°ìš¸ê¸°ì˜ íšŒì „ì€ í•­ìƒ 0 |
| $\nabla(fg) = f\nabla g + g\nabla f$ | ê³±ì˜ ê¸°ìš¸ê¸° |
| $\nabla \cdot (f\mathbf{A}) = f(\nabla \cdot \mathbf{A}) + \mathbf{A} \cdot (\nabla f)$ | ê³±ì˜ ë°œì‚° |
| $\nabla \times (f\mathbf{A}) = f(\nabla \times \mathbf{A}) - \mathbf{A} \times (\nabla f)$ | ê³±ì˜ íšŒì „ |

---

### ğŸ“Œ ê¹ƒí—ˆë¸Œì—ì„œ ìˆ˜ì‹ í‘œì‹œ ë°©ë²•
- **ì¸ë¼ì¸ ìˆ˜ì‹**: `$ìˆ˜ì‹$` (ë¬¸ì¥ ì¤‘ê°„ì—)
- **ë¸”ë¡ ìˆ˜ì‹**: `$$ìˆ˜ì‹$$` (ë…ë¦½ëœ ì¤„ì—)
- **ë¶„ìˆ˜**: `\frac{ë¶„ì}{ë¶„ëª¨}` ì˜ˆ: $\frac{1}{2}$
- **í¸ë¯¸ë¶„**: `\frac{\partial f}{\partial x}` ì˜ˆ: $\frac{\partial f}{\partial x}$
- **ë²¡í„°**: `\mathbf{A}` ë˜ëŠ” `\hat{x}` ì˜ˆ: $\mathbf{A}$, $\hat{x}$
